\documentclass[a4j,12pt]{jsarticle}
\usepackage[dvipdfmx]{graphicx}
\title{版管理とGit超入門}
\author{森口 草介\footnote{関西学院大学 理工学部 情報科学科 契約助手}}
\date{\today}
\begin{document}
\maketitle

\section{はじめに}
この文書は、研究室に入ったばかりの学部四年生にGitという版管理（バージョン管理）ソフトウェアを使ってもらうために作られたものです。
もちろん学部四年生に限らず、広く使ってほしいと思います。
なぜGitを使うのか（使ってほしいのか）は、大体以下の理由です。

\begin{enumerate}
 \item 版管理（バージョン管理）：
 Gitでは「ある時点でのデータ一式」を保存します。
 「先週方針変えたけどその時点のデータ取っておくの忘れた」とかやめてください\footnote{言い訳に使えなくなるかもしれませんが、ほとんどの先生方はそれを聞くとあきれ顔になるだけなので、諦めて言い訳に使わないようにしましょう。}。
 最悪の場合死に至ります。\footnote{関学には卒論を初めとした研究成果および使用データについて、一定期間以上保持しなければならないという規則があります。他大学も似たようなものでしょう。版管理していれば、それを一式取っておくだけでそのほとんどのデータを保持できることになります。先生のためにも是非やってあげてください。}

 \item 公開と共有：
 成果は、やはり世界中に公開すべきです。
 公開することで、他の人の目に触れるので、フィードバックが返ってくることもあります。
 これは世界中でなくとも、例えば研究室内で共有することで、先生だけでなく、先輩や後輩、同期の目に触れ、「こうしたら」「ああしたら」というアイディアが飛んでくることも含みます。
 公開はGitそれ自体の機能ではありませんが、様々なサービスがそれを可能にします。
 
 \item 開発への参加：
 上で述べたものとは逆の視点で、世界中の様々な人が、ソフトウェアなどを版管理ソフトウェアとサービスを使って公開しています。
 これらを眺めるだけでもかなり良い経験になるでしょう。
 また、場合によっては開発に参加することもあると思います。
\end{enumerate}

この文書は、大きく三つの節に分かれています。
言い換えると、大きく三つの話が絡んでいます。
\begin{itemize}
 \item 第~\ref{sec:repository}節では、リポジトリなどを始めとした、用語と概念を説明します。
 ここではGitでの考え方を元に話をしますが、あまりGitの中身に踏み込まないようにしているので、他の版管理ソフトウェアにも近い概念が存在すると思います。

 \item 第~\ref{sec:git}節では、Gitの操作を説明します。
 ここでは初歩的な操作だけにとどめ、細かな操作は説明しないので、もし便利な操作や特殊な操作を知りたい場合は別途調べてください。

 \item 第~\ref{sec:service}節では、Bitbucket.orgを例にした、外部サービスの利用について話します。
 公開する、共有する、といったものは外部サービスを使って行います。
 似たサービスは複数ありますが、ここではどのサービスでもできるようなことのみ説明しますので、他のサービスでも問題ありません。
\end{itemize}

なお、この文書ではGitをターミナル上で使う方法を説明しますが、GUIのソフト（Tortoise Git、Source Treeなどがあります）を入れても相当するものがあるはずです。
基本的な知識さえあれば、検索をかけることも簡単だと思いますので、自分にあった使い方を模索してください。

%もしこんなCUIベースの文字ばかりの文書を読みたくないと感じたら、漫画でわかるGitという本が売られていますので、そちらを読むのも良いかもしれません。
%無理に合わせる必要はないのです。



\clearpage
\section{版管理の用語と概念} \label{sec:repository}
ここでは、版管理において現れる用語について説明します。
なお、版管理ソフトウェアによって、用語が異なったり、より細かな分類があったりしますが、大まかに使う場合に必要な概念のみを説明していきます。
また、使い方に合わせるため、厳密には正確でない表現を多々使います。



\subsection{リポジトリ}
リポジトリとは、版管理ソフトが管理しているひとまとめの情報を指します。
こういうと少し漠然としすぎているので、列挙すると以下のようになります。
\begin{itemize}
 \item どんなファイルが管理されているか（管理フォルダ）
 \item これまでどのような状態で管理されてきたか（リビジョン）
 \item 変更がどのような流れで行われてきたか（ブランチ）
 \item 今の状態はどのようになっているか
\end{itemize}

では、これらの概念について説明します。



\subsection{管理ファイル・管理フォルダ}
まず、前提として一つのリポジトリでは一つのフォルダの中身全体を管理します。
つまり、複数のファイル、フォルダの中のフォルダなど、フォルダの構成や多種多様なファイルを管理することになります。
この管理するフォルダをここでは管理フォルダと呼びます。
管理フォルダの中身、ファイルを管理ファイルと呼びます。

%%% 例がほしい



管理ファイルは、時間と共に増えたり減ったりします。
増えるのは例えば新しいファイルを管理対象にすること、減るのは例えばファイルの統廃合により消えること、などがあります。





\subsection{リビジョン}
リビジョンとは、ある時点での管理フォルダの状態を指します。
状態は、「管理ファイルはどのようなものがあるか」と「管理ファイルの中身はどうなっているか」となっています。


普通、版管理ソフトではコマンドを利用してリビジョンを作成します。
つまり、「切りの良いタイミング」をユーザが指定して作成します。




\subsection{ブランチ} %%% 図をくれ。
リビジョンは、「切りの良いタイミング」でユーザが作ります。
そのため、最初の一つ（これもコマンドで作りますが）を除いて、「編集前のリビジョン」が存在することになります。

このように、リビジョンは編集後へと続く一連の流れがあります。
このリビジョンの流れを\emph{ブランチ}と呼びます\footnote{ブランチ(branch)は枝や支店などを意味する英単語です。コンピュータ用語では「分岐」の意味が強いのですが、ここでは原義の方が近いです。}。


さて、いろんな変更を加えるに当たって、変更し続けるだけでなく、場合によっては元に戻すことがあります。
例えば、ある時点で方針を変更したものの、うまくいかず元の方針に戻すことがあるでしょう。
版管理ソフトでは、戻すのはリビジョンをある一定時期までさかのぼるだけですみます。

元に戻した後に別の編集を行うと、元々進んでいたブランチとは異なる流れができます。
このようにできた流れもまたブランチです。
つまり、ブランチは分岐ができるごとにどんどん増えていきます。



ところで、全然違う機能を実装した二つのブランチがあるとき、どちらも実装したブランチを作るにはどうするのでしょうか？
新しいブランチを作る？
それも一つの手でしょう。
しかし、折角ブランチの分岐した状態が分かるのですから、そこからどのような変更がされたのかを自動で計算してほしいところです。
多くの版管理ソフトでは、分かれたブランチを融合するマージ(merge)という処理があります。
なお、融合と言いましたが、実際は一方のブランチだけが変更され、もう一方の変更内容を反映する形になります。




\subsection{管理すべきファイルか}
版管理ソフトでは、リビジョンを次々と作り、様々な時点のファイルを持っていることになります。
では、どのようなファイルを管理すべきなのでしょうか？
または、どのようなファイルを管理\emph{すべきではない}のでしょうか？

あまり明確な規定があるわけではありませんが、一般に管理すべきファイルと管理すべきでないファイルの指針を以下に書きます。
\begin{itemize}
 \item 人間が自身の手で編集するファイルは管理すべきです。
 これは編集した内容がそもそも管理したい内容なので、当たり前と言えば当たり前ですね。
 
 \item プログラムを使って自動生成するファイルは管理すべきではありません。
 これは場合にもよるのですが、そのようなファイルは誰でも生成できるか、プログラムの環境に依存して利用できないかのどちらかが多いためです。
 また、このようにして生成したファイルはしばしば大きいこともあり、リポジトリのサイズが大きくなりがちです。
 ただし、生成に時間がかかる場合や、結果を保存するためなど、これには例外もありますので、こだわる必要はありません。
 
 \item リポジトリ内で目的を持って使用するファイルは、\emph{自身が作成したファイルであれば}管理すべきでしょう。
 これには、例えば作ったプログラムでテストをするためのファイルや、プログラムが何らかの意味で依存するファイルを含みます。
 ただし、このようなファイルであっても、他に公開されているプログラムで簡単に生成できるのであれば、その手順をドキュメントとして残す方がリポジトリとして意味があるでしょう。
 この他の場合、例えば自身が作ったものではなく、かつ再配布が認められていない場合、そのリポジトリを公開することが不適切となりますので、極力避けた方がいいです。
\end{itemize}






\subsection{リポジトリのあり方}
リポジトリはファイルを管理していますが、そのリポジトリはどこに置くのでしょうか。
これは、版管理ソフトによっても違いますし、また扱い方によっても違います。
以前は、基本的にリポジトリは管理フォルダに対して一つ\emph{でした}。

管理フォルダに対してリポジトリが一つの場合、リポジトリを置く場所は大きく分けて以下の二つになります。
\begin{itemize}
 \item 手元（ローカル）： 履歴を持っておくことを重視すると、手元に置いておくことになるでしょう。
 \item サーバー上（リモート）： 他の人と協調する場合、どこか別のサーバーに置いておき、それらを複数人で利用することになるでしょう。
\end{itemize}
実際のところ、この二つの場合、手元に置くよりはサーバー上に置くことが多いです。
これはたとえ一人であっても、手元のPCが壊れ、管理していたリポジトリそのものが壊れるということを防ぐ点で納得できると思います。
リポジトリがサーバー上にあっても、最新のファイルは常に手元にあるため、サーバーが壊れても（履歴はなくなったとしても）大きな問題にはなりにくくなります。

しかし、この方法の場合、困ることがあります。
例えば、サーバー上のリポジトリを操作していて、何かあって他の人の操作を止めてしまったまま忘れて放置すると、他の人が操作できません。
また、それ以前にサーバーが止まったり、ネットワークにつながっていなかったりすると、版管理そのものができません。
その他に、複数人で使っている関係上、リビジョンを手軽に作れない、というのもあります。


後に作られたGitなどの版管理ソフトでは、管理フォルダに対して複数のリポジトリを前提としています。
リポジトリが複数あるため、集中管理でないという意味で分散版管理ソフトウェアと呼びます。
集中管理に対して、分散版管理の利点と欠点には以下のようなものがあります。
\begin{itemize}
 \item リポジトリが複数あるので、手元にリポジトリを置けます。 同様の理由で、サーバー上にも置けます。
 \item 手元とサーバー上でリポジトリの内容が異なっても良いので、気軽にリビジョンを作れます。 同様に、ブランチも作れます。 なお、実際にどちらも作ります。
 \item 基本的にファイルがある場所はリポジトリだと思うことになります。 手元の履歴を全て持っているので、多少容量が大きくなります。
\end{itemize}
最後の項目が欠点ではありますが、実際のところこれで困ることはあまりないと思います\footnote{関西学院大学の演習室では、個人フォルダの容量が小さいため、少し困ります。}。
多くの版管理ソフトでは、履歴を圧縮して保持するため、思ったほどには大きくなりません。





\clearpage
\section{Gitの簡単な操作} \label{sec:git}
ここでは、Gitを使って簡単な変更をどんどん記録していきます。



\subsection{init}


\subsection{add}


\subsection{commit}


\subsection{mv,rm}


\subsection{diff}


\subsection{push}


\subsection{branch}


\subsection{checkout}


\subsection{merge}





\clearpage
\section{外部サービスの利用：Bitbucket.orgを例に} \label{sec:service}
この節では、Gitのリポジトリを外部サービスを使って公開したり、共有したりする手順を述べます。
ここでは、Bitbucket.orgというホスティングサービスを使って公開をします\footnote{特定サービスの利用方法を述べるのはあまり良くないのですが、サービスの内容（プライベートリポジトリが無制限に作成可能、反応が早い）から選びました。}。



なお、ここでは説明しませんが、最もGitのホスティングサービスとして有名なのはGithub.comです。
このほかにも、GitLab.comというサービスもあります。
また、こういったサービスを自分たちのサーバーに組み込むことも可能で、GitLabやGitBucketといったソフトウェアが有名です\footnote{GitLab.comはGitLabの開発元が、GitLabを使ってサービスを提供しています。}。



これらのサービスでは、Gitのリポジトリを管理する以外にも様々な機能を提供しています。
ここでは他の人との共有についてしぼって説明しますが、他にもアップロードした際にチェックさせる、実際に展開させる、wikiを整備する、など様々な機能がありますので、調べながら使ってみてください。



\subsection{Bitbucket.orgの登録}




\subsection{プロジェクトの作成と公開}





\subsection{共有}





\clearpage
\section{終わりに}
簡単な使い方の説明に終始しましたが、これで説明を終わります。
Gitに似たソフトウェアにはMercurialやDarcsというものがありますが、基本的には同じようなことができます。
それぞれが別々の良い部分を持ちます。
特にGitに限る必要はありません\footnote{Bitbucket.orgではGitだけでなくMercurialも利用できます。}。
皆さんが使いやすい、自分に合うと思ったものを使ってください。
ただ、理由なくどれも使わない、ということは極力避けてください。


便利なサービスは世の中にたくさんあります。
全てに精通する必要はありませんが、概観だけでも掴み、自分に必要だと思えば手を付けてみる、というのもいいものです。
例えば、私はソフトウェアや論文など\footnote{例えばこの文書とか。}を書く場合、必ずDropbox\footnote{自動でデータをネット上で同期するサービス・ソフトウェアです。}で同期しているフォルダ上で書いています。
さらにその上でGitを使いバージョン管理し、また（プライベート）リポジトリをホスティングサービスに作ることで多重に保存しています。
これで、Dropboxが落ちてもリポジトリからcloneすればすぐに作業を再開できますし、ホスティングサービスが落ちてもDropboxで同期している環境では問題なく作業できます。
どちらも落ちた場合は別の環境で作業ができませんが、元々作業していた場所に戻ればデータは残っているので、最悪その環境に戻るまで作業ができないだけですみます。
使っているPCが壊れても、Dropboxを別の環境に入れて同期するか、Gitでプライベートリポジトリをcloneすればいいわけです。


ちょっとしたサービスの利用でも、卒論提出直前にPCが壊れて全て消滅した、などという悲劇的結末は、ある程度避けられるようになっています。
昔はUSBメモリとか、外部に保存するのを心がけていた（そして忘れた頃に壊れた）ものですが、今は自動的にバックアップを取る手段がたくさんあります。
ほんの少しでも、念のためを心がけましょう。

\vspace{1cm}

\hfill 2017年 関西学院大学 情報実験準備室にて

\end{document}
